コンテナと Docker と OBIC のこれから
====

この記事は [Advent Calendar 2016 Extra Docker](http://192.168.3.175/Adventar/2016WinterExtra#/docker) の25日目の記事です。 

メリークリスマス！（といっても、皆さんにこの記事をお届けするのは 12/26 ですが…）  
このカレンダーもとうとう最終日となりました。

最後の記事という事で、コンテナや Docker、 OBIC の「これから」について書こうと思います。

# コンテナのこれから
2013年に Docker によって火のついたコンテナブーム。  
2016年の現在、 Azure や AWS、 Google などのクラウドサービス各社が軒並みサービスと組み込んできています。  
また、 Windows Server のようにオンプレミスでの使用を想定した実装や、 OpenStack・OpenShift といったプライベートクラウドでのサポートも充実してきました。

2016年をひとまとめに称するのであれば、「コンテナ・プラットフォームが整った年」と言えそうです。

プラットフォームが整備された次は、コンテナ・アプリケーションの動きが活発になるでしょう。  
2017年、アプリケーション・サービスの開発は、コンテナファーストが一般的になっていくと予想しています。  
OBIC が属する「エンタープライズ」の分野でも、その波はきっと訪れるでしょう。

****

また、コンテナを利用したアーキテクチャも生まれています。  
AWS Lamda や Azure Function などのサービスに代表される、 **Serverless アーキテクチャ** です。

サーバー（あるいは、 OBIC Portal におけるコンテナ）は、常に存在（稼働）し続けているものです。  
Serverless アーキテクチャは、あるイベントが発生したその瞬間のみ、サーバーというか計算機能として生まれ、処理が終わったら消える。  
そんなサービスの在り方を指したアーキテクチャです。  
日本経済新聞社さんの[このスライド](https://speakerdeck.com/ikait/serverless-architecture-supports-nikkeis-paper-viewer)が興味深いです。  

この Serverless アーキテクチャのバックエンドを支えているのもコンテナです。  

****

コンテナは、新たなアーキテクチャの礎となり、そのうち「意識の枠外」にある存在になっていくような気がしています。

例えば、 C# のガベージコレクションや LINQ、SQLServer のインデックスや統計情報など。  
べつに普段意識せずとも、サービスで使っているような存在。

これらを知らないことは、悪いことではないです。  
代わりにより新しい知識を身に着けるほうがメリットがあります。

ただ、よりよいサービスを作ったり、何かあった時に迅速に対応するといった場面で、知っておいて損はない知識。  
コンテナは近い将来、そういった存在に落ち着くでしょう。

# Docker のこれから
コンテナの火付け役となった Docker。  
コンテナ＝Docker という時代から一転。コンテナ戦争を経て、再び元の「コンテナを扱うツール」という認識に落ち着きました。  
2016年は、その認識から一歩飛躍するため、Docker Swarm mode やオーケストレーション機能を搭載し、新しい Docker に生まれ変わった年でした。

2017年は、 Docker にとって勝負の年になるでしょう。

Docker 以外の選択肢が増えてきたことで、サービスベンダー各社は「Docker を採用するかどうか」という思考を必ず経ることになります。  
その時に、 Docker がどれだけ「付加価値」を提供できるか。  

2017年は Docker や Kubernetes、 CoreOS など、各コンテナ技術の提供する付加価値部分をウォッチするのが楽しみな年になりそうです。

まぁ、楽しんでばかりもいられないですが…  
「コンテナを使うにあたって、どの仕組みを利用するか」という選択は、我々にも当然降りかかってきます。  

Docker に限らずですが、安易にシステムやアーキテクチャを採用せず、  
常に「Why」を念頭に置くことを心掛けるようにしたいところです。

****

OBIC Portal に関しては、少なくともいまのところ [Docker を採用したこと](http://tkysva448/Hinata/item/3e400b8252914cc8b3e7edf9cd7bb4ba) は正しい選択だと思っています。  
ただ、「これからどうなるか」は常に見定めて、いつでもほかの技術を採用できるようなフットワークを維持しようと心がけています。

# OBIC のこれから
2016年、開発のスタイルは大きな変貌を遂げました。  
業種業界ワーキンググループによるブランチ開発です。

かつて、統括や事業所ごとに商材が存在していた時代から、「基盤統一」によって本部に集約された開発。  
それが再び、ワーキンググループという「分散」の方向に向かっています。

これは別に、過去と同じことを繰り返しているわけではありません。  
かつては統括・事業所という縦軸での分散だったのが、ワーキンググループという横軸での分散に変わっています。  

組織の成長は、らせん階段を上るようなイメージだと思っています。  
以前と同じような景色に見えても、それは一段上に登ったところから見える景色。

システム自体も同じです。  

組織の成長に合わせて、OBIC のシステムも次のステージに向かう時が来ています。  
次のステージの最有力候補が、羽鳥さんも取り上げてくれている [マイクロサービスアーキテクチャ](http://192.168.3.175/Hinata/item/e1eedaaabe6846a2b4c7ec4f98ec6f32) です。

****

加えて、稼働支援・フォローの工数半減目標。  
これを達成するのに「クラウド」の需要はますます高まるでしょう。  

マイクロサービスというアプリケーションアーキテクチャ、クラウドというサービス提供のプラットフォーム。  
その両方を実現する仕組みとして、コンテナは重要な要素になります。  
もちろん、コンテナを使わないで実現する方法もあります。  

2017年、我々は次のステージに進むべく、それらのアーキテクチャを評価することが急務になると予感しています。

# おわりに
秋口ぐらいには、「今年のアドベントカレンダーはひとりでネタをやってみよう」と思い立っていたくせに  
いざ12月を向かえてみると、毎晩の自転車操業…  
「明日の原稿を落としたらどうしよう」という謎の脅迫観念にさいなまれつつ、何とか完走することができました。

ろくに推敲もせずお見苦しいところもあったかもしれませんが、ここまでお付き合いくださった皆様、本当にありがとうございました。

****

「Docker」という題材をもとに

* 現場 SE として10年弱蓄積したノウハウ
* 本部にきて、 OBIC Portal というプロジェクトで身につけた開発知識
* クラウド推進本部で OBIC7 クラウドに携わって身につけた運用知識

をすべて盛り込む形で、記事を構成してきました。

とはいえ、技術的な要素のほとんどがいままでの OBIC に存在しないものです。  
Linux とかコンテナとか OSS とか。

それらを何とか OBIC の文脈で表現するように心がけ、細かい内容は省き、「入門書」ではなく「読み物」として記事を構成するようにしてみました。

****

「読んでみたものの、難しくてよくわからん」といった感想もいただきました。  
それはそれで、率直な感想としてありがたく受け止めています。

この記事の冒頭にも書きましたが、「いずれ気にする必要のなくなるであろう技術」も多く含みます。  
今すぐに、「みんなにすべて理解してもらおう」というつもりは毛頭ありません。

ただ、 OBIC のこれからを支える技術になり得ることを、私自身は強く信じています。  

将来 OBIC のアーキテクチャにコンテナや Docker が採用されたときに、  
「あの時記事で見た単語だ」  
と、知識をリンクさせるネタになってくれれば幸いです。

あるいは、コンテナが採用されなかったとしても  
「世の中にはそういった技術・アーキテクチャがある」  
という知見があれば、サービスを提供する上での選択肢が広がると思います。

この記事で、少しでもコンテナや Docker 、あるいはマイクロサービスや Immutable Infrastructure and Disposable Compornents などの単語に興味を持たれたのであれば  
ぜひ、年末年始の時間が空いた時などに調べてみてください。

↓のアドベントカレンダーとか、良いかもしれません。

[https://qiita.com/advent-calendar/2016/docker](https://qiita.com/advent-calendar/2016/docker)  
[https://qiita.com/advent-calendar/2016/docker2](https://qiita.com/advent-calendar/2016/docker2)  
[https://qiita.com/advent-calendar/2016/kubernetes](https://qiita.com/advent-calendar/2016/kubernetes)  
[https://qiita.com/advent-calendar/2016/microservices](https://qiita.com/advent-calendar/2016/microservices)  
[https://qiita.com/advent-calendar/2016/serverless](https://qiita.com/advent-calendar/2016/serverless)  
[https://qiita.com/advent-calendar/2016/ansible](https://qiita.com/advent-calendar/2016/ansible)  

私は執筆に追われて、まだ読んでませんが…

で、何か疑問等が出てくれば、 [Chatter](https://ap.salesforce.com/0F9100000006Geu) で議論しましょう！

****

さいごに

<s>**この記事の内容は個人の見解であり、所属する組織・チームを代表するものではありません。**</s>

いつもの呪文は今回は封印。  
ここまでの記事が、 OBIC を代表しての内容となるように、2017年は精進していきます。

とりあえずは、 OBIC Portal のサービスイン！  
それが終わったら、もっと先へ、更に先へ。

2017年を OBIC 全員の飛躍の年にできるよう祈りつつ。

それでは皆さま、よいお年を！